\section{Apache}

Apache es el servidor web que se va usar en el proyecto para dar soporte a un
webmail y a una pequeña utilidad de administración de los diferentes dominios.
Hay que asegurarse que se está instalando la última versión disponible para
la distribución, puesto que hay ciertos problemas de seguridad serios que
están resueltos en ellos.

En esta sección también se describe como instalar el cgi \emph{qmailadmin} que
va a usarse para configurar los dominios virtuales una vez creados.

Debe de decidirse también el puerto donde va escuchar el servicio de
administración. Es aconsejable, si se dispone de dos interfaces de red, una
abierta al exterior y otra de administración, la parte que se encarga de la
administración debe de escuchar en la interna.

En esta sección no entrará en profundidad en las diferentes opciones de
configuración de Apache, puesto que la complejidad del mismo puede abarcar más
de un libro. Toda la documentación del servidor web puede encontrarse en la 
\emph{http://httpd.apache.org/docs/}.

Se van a crear dos sitios web, uno de ellos se utilizará para  el webmail,
mientras que el otro se utilizará para la administración del sitio. En este
ejemplo en la web principal va a estar el webmail y la zona de administración
se va configurar en otra dirección IP y en un puerto distinto del 80. Los
datos pueden consultarse en la maqueta. 

El fichero de configuración de Apache se encuentra en la Redhat 7.3 en
\emph{/etc/httpd/conf/httpd.conf}. Este archivo viene por defecto viene
configurado con un montón de opciones para la Redhat.  Se comentarán las
opciones que deben añadirse o modificarse.

Los pasos a seguir para configurar Apache son los siguientes.

\begin{itemize}
\item Crear los directorios donde va a colocarse el webmail, la utilidad de
administración y los ficheros de logs. Los pasos a dar son:
\begin{verbatim}
mkdir -p /var/log/httpd
mkdir -p /var/log/httpd/webmail
mkdir -p /var/log/httpd/qmailadmin
mkdir -p /var/www/webmail
mkdir -p /var/www/qmailadmin
mkdir -p /var/www/qmailadmin/cgi-bin
\end{verbatim}
\item Modificar la parte global de Apache con las opciones siguientes:
\begin{itemize}
	\item Añadir las siguientes lineas para que escuche en los puertos
necesarios:
\begin{verbatim}
Listen 80
Listen 192.168.0.1:2000
\end{verbatim}	
	\item Cambiar la raíz del documento al webmail. Para ello, localizar
	la línea:
\begin{verbatim}
DocumentRoot "/var/www/html"
 cambiarla a
DocumentRoot "/var/www/webmail"
 Localizar las linea
<Directory "/var/www/html"> y cambiarla por
<Directory "/var/www/webmail">. 
\end{verbatim}
Con esto se consigue que el site principal de Apache sea donde va a estar
situado el webmail.
	\item Añadir un servidor virtual nuevo en el puerto 2000 y escuchando en
la IP interna. Para ello, al final del fichero añadir lo siguiente:
\begin{quote}
\bfseries{
\begin{verbatim}
<VirtualHost 192.168.0.1:2000>
		SSLProtocol all
        DocumentRoot "/var/www/qmailadmin"
        ErrorLog "/var/log/httpd/qmailadmin/error_log"
        TransferLog "/var/log/httpd/qmailadmin/access_log"
        ScriptAlias /cgi-bin/ /var/www/qmailadmin/cgi-bin/
        <Directory "/var/www/qmailadmin">
                AllowOverride None
                Options None
                Order allow,deny
                Allow from all
        </Directory>
        ServerName 192.168.0.1
</VirtualHost>
\end{verbatim}
}
\end{quote}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Qmailadmin}

Este CGI puede obtenerse en \emph{http://www.inter7.com/qmailadmin.html}. Esta
utilidad permite gestionar los diferentes dominios que se han creado. La url
para la versión disponible en el momento de escribir este documento es 
\emph{http://www.inter7.com/qmailadmin/qmailadmin-1.0.6.tar.gz}

Para
instalarlo deben de seguir los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
\item Descomprimir las fuentes. Cambiar al directorio donde se han
descomprimido:
\begin{verbatim}
gunzip -c  qmailadmin-1.0.6.tar.gz | tar xvf -
cd qmailadmin-1.0.6
\end{verbatim}
\item Configurar y compilar el programa, teniendo en cuenta las opciones que se han
creado para Apache en el sitio de administración, es decir que el raíz del
servicio web virtual está en /var/www/qmailadmin y que los cgi para dicho
servicio están en /var/www/qmailadmin/cgi-bin:
\begin{verbatim}
./configure --enable-htmldir=/var/www/qmailadmin  \ 
         --enable-cgibindir=/var/www/qmailadmin/cgi-bin
make
\end{verbatim} 
\item Como root, instalar el programa:
\begin{verbatim}
make install
\end{verbatim}
\end{enumerate}

El programa de administración podrá accederse a través de
http://192.168.0.1/cgi-bin/qmailadmin. Para entrar basta con introducir el
dominio y la clave que se la asignado al postmaster.

