\section{Courier IMAP}

Este programa va a ser el encargado del protocolo IMAP. Tiene varios módulos
de autentificación. Uno de estos módulos permite usar las librerias de
vpopmail para obtener la información necesaria. Además, tiene un módulo que
permite cachear la información de autentificación ahorrando consultas
innecesarias que acaban en la base de datos.

\subsection{Instalación}

Debe de bajarse el courier-imap de la url
\emph{http://prdownloads.sourceforge.net/courier/courier-imap-1.7.0.tar.bz2}.
La configuración de este software no puede hacerse como root. Para ello
debe usarse una cuenta normal. Puede usarse la cuenta \emph{mailadmin} 
para ello. La versión a la hora de escribir este documento es la 2.2.1.

En principio este software se va a instalar por defecto en
\emph{/usr/lib/courier-imap}.
Los pasos a seguir son lo siguientes:
\begin{itemize}
\item Con una cuenta \emph{distinta a root}, descomprimir el fichero,
configurar y compilar el programa:
\begin{verbatim}
bzcat courier-imap-2.2.1.tar.bz2 | tar xvf -
cd courier-imap-2.2.1
./configure --with-authpam \
	--sysconfdir=/etc/courier \
	--with-authvchkpwd \
	--without-authldap \
	--without-authmysql
make 
\end{quote}
En el caso de estar instalándose sobre Fedora, añadir la opción:
\begin{verbatim}--with-redhat\end{verbatim}
\item Instalar como root, los binarios (desde el directorio donde se ha
compilado el programa).
\begin{verbatim}
make install
\end{verbatim}

\item Crear el fichero que arrancará el authdaemond, el programa que se
encargará de la autentificación. Para ello crear el fichero
\emph{/etc/init.d/authdaemond}, con el siguiente contenido:
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
#
# chkconfig: 345 95 95 
# description: authdaemond
# processname: authdaemond
prefix=/usr/lib/courier-imap

if [ ! -f /etc/courier/authdaemonrc ]; then
	exit 1
fi
if [ ! -x $prefix/libexec/authlib/authdaemond.plain ]; then
	exit 1
fi

. /etc/courier/authdaemonrc
case "$1" in
	start)
		$prefix/libexec/authlib/authdaemond.plain start
		;;
	stop)
		$prefix/libexec/authlib/authdaemond.plain stop
		;;
	*)
		echo "Usage: authdaemond start|stop"
		exit 1
esac
\end{verbatim}
Darle permiso de ejecución con:
\begin{verbatim}
chmod 755 /etc/init.d/autjdaemond 
\end{verbatim}
En el caso de la Fedora puede añadirse a los scripts de inicio con la orden:
\begin{verbatim}
/sbin/chkconfig --add authdaemond
\end{verbatim}
\item Crear el directorio donde van a almacencarse los logs de imap. Este
directorio será \emph{/var/log/qmail/imapd}. Como root ejecutar las siguiente
órden:
\begin{verbatim}
mkdir -p /var/log/qmail/imapd
\end{verbatim}
\item Crear el usuario para los logs, que llamaremos \emph{imaplog}. Cambiar
el propietario del directorio del paso anterior a este usuario.
Como root ejecutar:
\begin{verbatim}
useradd -M -d /var/log/qmail/imapd imaplog
useradd -M -d /var/log/qmail/pop3d pop3log
useradd -M imapd
useradd -M pop3d
chown imaplog /var/log/qmail/imapd
chown pop3log /var/log/qmail/pop3d
\end{verbatim}

\item Crear los directorios para el servicio y para los logs.
Establecer los permisos adecuados:
\begin{verbatim}
mkdir -p /usr/lib/courier-imap/supervise/imap
mkdir -p /usr/lib/courier-imap/supervise/imap/log
chmod 1755 /usr/lib/courier-imap/supervise/imap/log
mkdir -p /usr/lib/courier-imap/supervise/pop3
mkdir -p /usr/lib/courier-imap/supervise/pop3/log
chmod 1755 /usr/lib/courier-imap/supervise/pop3/log
\end{verbatim}
\item Crear el script \emph{/usr/lib/courier-imap/supervise/imap/run}  con el
siguiente contenido:
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
USERIMAP=`id -u imapd`
GROUPIMAP=`id -g imapd`
exec \
/usr/local/bin/tcpserver -u "$USERIMAP" -g "$GROUPIMAP" \ 
-h -R 0 imap \
/usr/lib/courier-imap/sbin/imaplogin \
/usr/lib/courier-imap/libexec/authlib/authdaemon \
/usr/lib/courier-imap/bin/imapd Maildir 2>&1
\end{verbatim}

\item Crear el script \emph{/usr/lib/courier-imap/supervise/imap/log/run} con el
siguiente contenido:
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
exec \
/usr/local/bin/setuidgid imaplog \
/usr/local/bin/multilog t \
/var/log/qmail/imapd
\end{verbatim}

\item Crear el fichero \emph{/usr/lib/courier-imap/supervise/pop3/run}
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
USERIMAP=`id -u pop3d`
GROUPIMAP=`id -g pop3d`
exec \
/usr/local/bin/tcpserver -u "$USERIMAP" -g "$GROUPIMAP" \ 
-h -R 0 pop3 \
/usr/lib/courier-imap/sbin/pop3login \
/usr/lib/courier-imap/libexec/authlib/authdaemon \
/usr/lib/courier-imap/bin/pop3d  Maildir 2>&1
\end{verbatim}

\item Crear el fichero \emph{/usr/lib/courier-imap/supervise/pop3/log/run}:
\begin{verbatim}
#!/bin/sh
exec \
/usr/local/bin/setuidgid pop3log \
/usr/local/bin/multilog t \
/var/log/qmail/pop3d
\end{verbatim}


\item Dar permisos de ejecución a los scripts anteriores y añadir al sistema
de arranque del supervise:
\begin{verbatim}
chmod 755 /usr/lib/courier-imap/supervise/imap/run
chmod 755 /usr/lib/courier-imap/supervise/imap/log/run
ln -s /usr/lib/courier-imap/supervise/imap  /service/imap
chmod 755 /usr/lib/courier-imap/supervise/pop3/run
chmod 755 /usr/lib/courier-imap/supervise/pop3/log/run
ln -s /usr/lib/courier-imap/supervise/pop3 /service/pop3
\end{verbatim}

\item Quitar los permisos en los directorios que se han dado para compilar.
\begin{quote}
\bfseries{
chmod 700 /home/vpopmail/lib
\newline
chmod 600 /home/vpopmail/lib/libvpopmail.a
}
\end{quote}
\end{itemize}

En caso de problemas debe de mirarse si el proceso ha arrancado correctamente
y los archivos de registro creado por el mismo.
