\section{Introducción al correo de Internet}

A continuación se da una breve introducción a como funciona el correo en
Internet, apoyandose en las RFC 2821 - la cual define el protocolo de
transporte de correo - y la RFC 2822 - que define el formato de los
mensajes.\footnote{En principio solo para mensajes de texto, existiendo una
serie de extensiones llamadas MIME para otro tipo de contenido, consultar las
RFC 2045, 2046, 2047, 2048 y  2049.}

En mensaje de correo está compuesto por un sobre (envelope) 
y un contenido.

El sobre tiene un remitente (sender) y una o más direcciones de destino
(recipients). Esta información se utiliza para rutar el correo a su destino y
para devolver al remitente los errores.

El contenido no es más que una serie de caracteres del juego US-ASCII (códigos
del 1 al 127). Este contenido se encuentra dividio en lineas, es decir
conjuntos de caracteres que acaban con CRLF (ASCII 13 y 10). Estas lineas se
disponen en una cabecera (header) y un cuerpo (body),el cual es opcional.
Estos se encuentran separados por una línea vacia.

La cabecera tiene una estructura especial, con el nombre del campo, ":" y el
contenido del mismo. No importan las mayúsculas o minúsculas en los nombres
del campos.  El formato completo de los mismos puede encontrarse en
la RFC 2822.

Los únicos campos obligatorios de la cabecera son la fecha de origen del
mensaje (Date:) y los campos de origen (From:)

Entre los campos opcionales importantes de cara al usuario:
\begin{itemize}
\item Reply-To: Un a lista de direcciones separada por comas que indica a qué
buzóni(es) (mailbox) debe de responderse.
\item To: Los destinatarios principales del mensaje.
\item Cc: Otros destinatarios no primarios del mensaje (del inglés carbon
copy).
\item Bcc: Otros destinatarios del mensajes cuyas direcciones no deben de
revelarse (del inglés blind carbon copy).
\item Subject: Identifica el asunto del mensaje.
\item Message-ID: Un identificar único de mensaje.
\end{itemize}

Para el correcto rutado y para evitar bucles existen una serie de campos que
indican por donde ha pasado el correo. Estos campos deben de ser insertados
por el servidor SMTP cuando recibe un correo.

\begin{itemize}
\item Return-Path: Este campo indica el buzón al cual debe de mandarse un
mensaje en caso de error. 
\item Received: Campo de traza. Sirve para detectar por donde se ha rutado el
correo, bucles o conexiones lentas. Es un campo de depuración, pero importante
para la correcta gestión de correo.
\end{itemize}

\subsection{Direcciones}

Una dirección de internet es una cadena de caracteres que contiene el signo @.
La parte a la derecha del mismo se denomina parte de dominio. La parte a la
izquierda se denomina parte local. Como excepción, existe la dirección que es
una cadena vacia.

La parte del dominio se identifica un MAIL EXCHANGER (MX) o un host que puede
recibir correo y que debe resolverse a través de DNS. Puede indicarse en la
parte de dominio una dirección IP entre corchetes, e.j [192.168.1.1]. En esta
parte no se distinguen entre mayúsculas y minúsculas.

La parte local se interpreta según el dominio al que pertenezca. Normalmente
hace referencia a un buzón en el mismo.

\subsection{Protocolo SMTP}
El protocolo SMTP es el encargado de transferir el correo entre diferentes
puntos de una manera eficiente y rápida. Normalmente usa como transporte una
comunicación TCP. El puerto por defecto donde escuchan los servidores es el
25.

En el modelo SMTP tenemos un cliente SMTP y un servidor SMTP. El cliente
determina a qué servidor debe de mandar el correo de que dispone - puede ser
el servidor final o bien un servidor que le haga de pasarela -.  

Una vez establecida la conexión inicial y negociado la capacidades del
servidor, se produce una o más transaciones de correo. Estas transaciones
siguen un modelo de enviar un comando y esperar una respuesta \footnote{A
menos que se use la extesión PIPELINING, RFC 2920}, lo cual lo hace
problematico sobre enlaces que tenga una alta latencia.

Los comandos SMTP esperan una respuesta, donde los 3 primeros caracteres son
números, que indican si la acción especificada se ha llevado a cabo con éxito
o no.

A continuación se presenta un pequeño esquema de los comandos que aparecen en
una transacción de correo.

\begin{enumerate}
\item Conexión y negociación de extensiones. La conexión comienza hacia el
puerto 25 del servidor, se espera una respuesta positiva (220) puede negociase
las extensiones. Normalmente esto se hace a través del comando EHLO. En caso
de que no esté implementado, pasa a usar HELO.
\item Identificación del remitente. El comando MAIL FROM: es el encargado de
pasar al servidor el remitente del sobre.
\item Identificación de los destinatarios. El comando encargado es RCPT TO:.
\item Envio de los datos de correo. Esto se hace con DATA. A continuación se
van mandando las diferntes lineas que componen el mensaje hasta el final que
se marca con CRLF.CRLF
\item Finalizar la transación con QUIT o bien iniciar un nuevo envio desde el
punto 2
\end{enumerate}

En medio de este pequeño esquema pueden producirse errores, se puede resetear
la comunicación o puede hacerse otro tipo de consultas que no lleve al envio
de correo. Para tener una visión completa debe de consultarse la
RFC 2821.
