\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\newcounter{chapter} % Esto es para un puto bug del latex!
%\usepackage{listings}
\title{Un sistema de gestión de correo con software de fuentes abiertas}
\author{
	Carlos Terrón
	carlos.terron@gmail.com
}


\date{16 de Noviembre 2002}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents 
\newpage
\section{Objetivos}

Se trata de implementar un sistema de correo completo usando software de
fuentes abiertas. Se  busca:
\begin{itemize}
\item Gestionar correo para varios dominios. 
\item Servir POP3 a varios dominios.
\item Servir correo IMAP a varios dominios.
\item Webmail.
\item Utilidad de administración sencilla, a ser posible por web.
\item Sistema veloz, seguro y escalable.
\end{itemize}

El corazón de todo el sistema es el software que se ocupa de la gestión de
correo. Es conocido como MTA (\emph{Mail Transport agent}). Es el encargado de
recibir el correo, repartirlo en los buzones para aquellos dominios que
gestiona, enviar el correo que recibe de aquellos clientes SMTP autorizados.

El correo que se almacena localmente debe de estar disponible a través de IMAP
(\emph{Internet Message Access Protocol}) y de POP3 (\emph{Post office protocol
version 3}). Es crucial que el almacenamiento local de correo sea
\emph{seguro} y que no se produzca problemas por acceso múltiples entre el MTA
y los programas que gestionan el IMAP y POP. 

Se quiere que  el correo esté accesible a través de un webmail,
se necesitará instalar un servidor de web. Para garantizar la seguridad de las
comunicaciones este webmail debe de usar   SSL (\emph{Secure
Socket Layer}). 

Tradicionalmente en los sistemas Unix, los datos de los
usuarios\footnote{nombre de la cuenta, clave, descripción} están en el
fichero /etc/passwd. Sin embargo, esto no es práctico para el sistemas de
correo con muchos usuarios y varios dominios: no puede tenerse dos usuarios
con el mismo nombre y se obliga a tener una cuenta local para cada uno.
Aparte, la búsqueda en ficheros planos de texto es muy lenta.
La solución a estos problemas es usar una base de datos SQL.
Otra posible solución que puede estudiarse es usar  un sistema
de directorio tipo LDAP.

 Actualmente la mayoría de los sistemas Unix tienen
un mecanismo, denominado PAM (pluggable authentication module) que permite el
uso de otros sistemas de autentificación distinto al fichero de passwd, 
pero manteniendo las tradicionales interfaces de Unix de programación.


\section{La solución}
\subsection{El sistema operativo}

El sistema operativo tipo Unix es necesario para implementar esta solución.
Tenemos varias alternativas, tanto de fuentes abiertas (Linux, FreeBSD,
NetBSD, OpenBSD) como cerradas (Solaris, Aix). El sistema elegido es Linux: es
de fuentes abiertas, tiene un buen rendimiento y buen soporte de hardware.
Como distribución de Linux, se usará una \emph{Fedora Core 1 y Debian Woody}. Con ligeras modificaciones, lo que se comenta aquí es aplicable a otras distribuciones Linux (Mandrake, Conectiva, Gentoo).

Debe de comprobarse que el hardware donde se va a instalar el equipo es
compatible con la distribución de sistema elegida. En este documento se
supone una instalación básica del sistema junto con las herramientas de
desarrollo necesarias para poder compilar. También se supone que están
actualizados los paquetes de la distribución adecuadamente con todas las
erratas publicadas corregidas.

Hacer notar que se van a usar los paquetes estandar de las distintas
distribuciones excepto el sistema de correo, el cual se compilará e instalará
manualemente.

\subsection{El MTA}

Dentro del mundo Unix los principales MTA que se usan son \emph{sendmail,
postfix,  y qmail}.

\begin{itemize}
\item \emph{sendmail} Sendmail, es un clásico MTA, que viene de todos los
Unix, tanto comerciales como libres. Es bastante rápido sacando correo. En
contra tienen un mal historial de seguridad, un fichero de configuración
críptico y una arquitectura monolítica. Puede encontrarse en
\emph{http://www.sendmail.org}.
\item \emph{postfix} Postfix que nace como sustituto del sendmail. Presenta
una arquitectura modular (varios programas que se comunican entre ellos),
intenta ser seguro, rápido y eficiente. De puertas afuera, intenta parecerse
a sendmail en todo lo posible. Puede encontrarse en\newline
\emph{http://www.postfix.org}.
\item \emph{qmail} Al igual que postfix, parte de una arquitectura modular,
con un conjunto de programas que se comunicacan entre sí. Busca ser rápido,
eficiente y seguro. Presenta una particular manera de almacenar el correo, los
Maildir, que permiten huir de los mbox que presentan problemas de corrupción.
El único pero que puede ponerse es que no tiene un desarrollo continuo como
postfix o sendmail. 
Puede encontrarse en \emph{http://cr.yp.to/qmail.html}.
\end{itemize}

A sendmail le falta modularidad, su configuración es complicada y el uso de
un formato de buzón no es interante para este proyecto. Respecto a postfix,
integra muchas de las cosas que en qmail hay que hacer a través de parches.
Sin embargo la simplicidad de qmail y su velocidad, así como una base de
código más pequeña le hace más sencillo su uso.

La elección de qmail como MTA condiciona el resto del software que se va a
usar en esta implementación, puesto que para aumentar su eficiencia. Este
software es:
\begin{itemize}
\item \emph{Daemontools}: conjunto de programas, que sustituye a los
tradicionales arranque de Unix desde el proceso init o bien desde los
directorios en /etc/rc. Puede encontrarse en http://cr.yp.to/daemontools.html.
\item \emph{ucspi-tcp}: conjunto de programas, que implementan funcionalidades
parecidas a inetd: escuchar en determinados puertos y lanzar procesos
conectados con ellos. Puede encontrarse en http://cr.yp.to/ucspi-tcp.html.
\end{itemize}


Para apoyar el uso de dominios virtuales y no tener usuarios locales vamos a
 usar un software (que también puede usarse con postfix) llamado vpopmail.
Este puede encontrarse en http://inter7.com/vpopmail. Este software también nos
permite interactuar con LDAP en caso de que queramos tener a los usuarios en
un servicio de directorio. Este programa va a ser el que se ejecute y acceda a
base de datos para comprobar los usuarios.
\subsection{Servidor de POP3 e IMAP}
Como servidor de POP3 e IMAP se usará Courier - a pesar de que qmail trae un
servidor de pop3 propio -. Se aprovechará los módulos de autentificación de
Courier que permiten usar vpopmail - el software que se usa para gestionar
dominios virtuales - para realizar la autentificación. El Courier IMAP puede
bajarse de \emph{http://www.inter7.com/courierimap}.


\subsection{Servidor de base de datos}

A la hora de manejar los datos de los usuarios de manera eficiente, vamos a
usar una base de datos SQL. Esta base de datos dará soporte a las diferentes
partes del sistema.

Dentro del mundo de fuentes abiertas nos encontramos con dos soluciones de
base de datos muy usadas

\begin{itemize}
\item \emph{MySQL (http://www.mysql.org)}. Es una popular base de datos, muy
usada en sitios web. Su mejor característica es la velocidad. Sin embargo, se
han sacrificado por esto muchas características que son importantes en una
base de datos: no soporta transacciones, los bloqueos son a nivel de tabla, no
tiene procedimientos almacenados, vistas, o sigue de cerca el estandar ANSI.
Al menos en la versión 3.x que es la más utilizada.

\item \emph{Postgresql (http://www.postgresql.org)}. Una base de datos que
orientada a objetos descendiente de los proyectos INGRES y POSGRES
desarrollados en Berkeley. Tienes muchas de las características que le faltan
a MySQL, pero sin embargo no es tan rápida como ésta. También su manejo es más
complicado que MySQL.
\end{itemize}

Los programas que se van  a usar para implementar el sistema de correo soportan
ambas bases de datos. A costa de algo de velocidad, postgresql es una base de
datos más robusta que MySQL. Sin embargo, lo único que se necesita en el
proyecto es una base de datos capaz de almacenar tablas planas. Además, el
soporte de vpopmail\emph{software con el que se gestionará los dominios
virtuales} de MySQL está más maduro que postgresql, con lo cual se usará MySQL
para dar soporte a vpopmail.


\subsection{Servidor de Web}

El servidor de web va a permitir implementar dos funciones:

\begin{itemize}
\item Una interfaz de administración, con lo cual cualquiera con los permisos
adecuados puede gestionar todo nuestro sistema de correo. Esto lo vamos a
conseguir con la ayuda de un CGI llamado qmailadmin
(\emph{http://www.inter7.com/qmailadmin/})
\item Implementar un  webmail: un sistema que permite enviar y recibir correo
a través de un navegador web.
\end{itemize}

Dentro del mundo de fuentes abiertas el servidor Web por escelencia es Apache
(\emph{http://www.apache.org}). Es un programa altamente flexible, potente y
rápido. Permite servir contenido estático, ejecutar CGIs, páginas dinámicas en
diversos lenguajes (gracias a la cantidad de módulos que trae).

Por último se necesita el módulo de apache \emph{mod\_ssl} el cual permite
soporte de SSL en las conexiones. Con él se conseguirá que las comunicaciones
con el webmail y la parte de administración sean encriptadas.



\subsection{Software auxiliar}

\subsubsection{Cache de DNS}

Es un servidor DNS con la particularidad de que, cuando no conoce como dar
servicio a una petición, la realiza, y la almacena en memoria, teníendola
disponible durante un cierto tiempo. La idea es no tener que efectuar
peticiones a internet continuamente y que enlentezca el proceso. Las entradas
se van descartando de la memoria por edad (o en caso de que se llene la
cantidad de memoria asignada a almacén).

Tenemos varias opciones, entre las que destacan:
\begin{itemize}
\item \textbf{BIND} \emph{http://www.isc.org/products/BIND/}. Es una
implementación de los protocolos DNS, que se inició en Berkeley. Actualmente
en su versión 9, aunque tanto las versiones 4 y 8 siguen usandose mucho. Es el
software más usado como servidor de DNS. Sin embargo se ha visto afectado por
diferentes problemas de seguridad en sus diferentes versiones. El uso como
caché (en especial en las versiones 4 y 8) presenta problemas debido a que no
se puede poner límite al tamaño de las peticiones, y además descarta las
nuevas entradas en la caché en vez de las viejas cuando empieza a tener
problemas de memoria.
\item \textbf{Djbdns} \emph{http://cr.yp.to/djbdns.html}. Del mismo autor que
qmail, es un conjunto de programas que implementan los protocolos DNS.Uno de
ellos es   \emph{dnscache}, el cual permitirá facilmente implementar la caché
DNS.
\end{itemize}

Por seguridad y facilidad de configuración, en este proyecto se usará el
djbdns. Además se integra perfectamente con las herramientas que vamos a usar
con qmail.

\section{Configuración del sistema operativo}

La tarea de configurar el sistema debe de hacerse con todo cuidado. Debe de
instalarse con aquello que necesitemos exclusivamente,
asegurándonos que esté a último nivel de parches, en especial de aquellos que
afectan a la seguridad.

Las distribuciones pueden obtenerse de \emph{http://fedora.redhat.com/} para
el caso de Fedorra y de \emph{http://www.debian.org} para el caso de Debian.
Es conveniente usar el mirror más cercano para bajarsela.


En este documento no se va a explicar los pasos para instalar las
distribuciones Linux elejidas. Puede consultarse los manuales de instalación 
de Fedora en \emph{http://fedora.redhat.com/docs/}\footnote{Actualmente hay
muy poca documentación sobre la Fedora. Puede mirarse sin embargo la de la
Redhat 9 en  http://www.redhat.com/docs/manuals/linux/RHL-9-Manual/}. Para la
Debian los manuales de instalación se encuentran en
http://www.debian.org/releases/stable/installmanual.


\subsection{Algunas notas de la instalación}

En esta sección se va a tratar de varios aspectos a tener en cuenta en la
instalación.
\begin{itemize}
\item \textbf{Hardware soportado}. Debe de comprobarse que el hardware que va
a usarse está soportado por la distribución. 
\item \textbf{Tamaño de particiones}. Sin contar el espacio necesario para el
sistema, en caso de que se decida tener varias particiones, debemos de prestar
especial atencion a donde vayan a ir situados los directorios \emph{/var} y
\emph{/home}. Bajo el primero va a ir situado la cola de correo y toda la
gestión la información de actividades del sistema (logs). En el segundo
directorio estarán situados los buzones de correo. Si se busca redundancia
lo ideal es que estas dos particiones estén situadas en RAID 5 (aunque para
crear un RAID 5  se necesitan al menos 3 discos). También si se busca la máxima
concurrencia es interesante disponer las particiones en diferentes discos.
En especial hay  que tener en cuenta el tamaño asignado a \emph{/home}, puesto
que es donde se van a almacenar los buzones de correo.
\item \textbf{Parches de seguridad}. Desde que se publicaron las
distribuciones han surgido problemas de seguridad que se han ido corrigiendo a
través de diversos parches. Deben de actualizarse los programas instalados que
hayan tenido problemas. Las actualizaciones de Fedora pueden encontrase en
http://fedora.redhat.com/download/updates.html, mientras que para Debian
pueden buscarse en http://www.debian.org/security/. Ambas distribuciones
tienen herramientas que permiten la actualización automática.
\item \textbf{Usuarios}. Al ser una máquina destinada a servidor, los usuarios
que tengan acceso a ellas deben ser los mínimos. Deben de elegirse las claves
\textbf{robustas y complejas}. No conviene trabajar como root\footnote{Usuario
de administración} nada más que lo necesario, con lo cual se debe de crear
otro usuario para poder manejar la máquina (y en caso de necesitar root usar
su).
\item \textbf{Interfaces de red}. Es ideal contar con dos interfaces de red.
Esto nos permite tener una interfaz conectada a Internet y otra de
administración.
\end{itemize}
\subsection{Software que debe de instalarse}

Ha continuación se detalla una lista de paquetes que vienen con la
distribución y que deben de ser instalados, bien de los CDROM originales o
bien de las actualizaciones. Es \textbf{importante} comprobar estas últimas.
\begin{itemize}
\item \textbf{Apache}. Servidor web.
\item \textbf{OpenSSL}. Librerias criptográficas. 
\item \textbf{Soporte SSL Apache}. 
\item \textbf{OpenSSH}. Secure Shell. Permite acceder remotamente a la máquina a través
de un canal cifrado. 
\item \textbf{MySQL}. Base de datos.
\item \textbf{Software de desarrollo}. Este software solo lo necesitamos para
compilar las cosas.
\end{itemize}
\subsection{Asegurando el sistema}

Esta sección se describe los pasos necesarios para asegurar el sistema base y
dejar sólo lo imprescindible para dar el servicio adecuado.
\subsubsection{Parar servicios innecesarios}

En los sistemas Linux, hay varias maneras de arrancar servicios\footnote{Y no
siempre es igual en todas las distribuciones.}.En primer lugar desde los
scripts del sistema de arranque, desde los  \emph{super daemons, como xinetd o
inetd}, o desde scripts propios. 


 Las distribuciones elegidas usan el
llamado sistema de arranque de \emph{System V}. En este modelo, existe un
proceso llamado \emph{init}, el cual es el padre de todos los procesos, y cuya
configuración está  almacenada en \emph{/etc/inittab}.
En dicho fichero se define los \emph{runlevels}, que no son más que una
configuración que permite la existencia de un conjunto determinado de
procesos.
 Para ver los servicios que se arrancan en
un nivel determinado:
\begin{itemize}
\item En Fedora:
\begin{verbatim}
	/usr/sbin/ntsysv
\end{verbatim}
\item En Debian:
\begin{verbatim}
	/usr/bin/rcconf
\end{verbatim}	
\end{itemize}.

Debe de repasarse la configuración de xinetd o de inetd - en función del
super daemon que se use. Para el primero, los ficheros de configuración están
en \emph{/etc/xinetd.d/} mientras que para el segundo el fichero es
\emph{/etc/inetd.conf}

Es importate saber si hay servicios a la espera de conexiones de Internet.
Para ello podemos usar el comando \emph{/usr/sbin/lsof -i -n} 

\subsubsection{Revisar los usuarios}

Debemos de revisar la existencia de usuarios que acceden al sistema. En
principio, si la instalación es limpia, no existirán más que los usuarios
creados por ésta. En caso de no ser así debemos de repasar el fichero
\emph{/etc/passwd} viendo los usuarios creados después de la instalación.
Podemos usar los comandos \emph{/usr/sbin/userdel} para quitar los usuarios
que no necesitemos. Tened precaución con los usuarios que se borran, puesto
que hay una serie de ellos que son del sistema y necesarios para su
funcionamiento (normalmente estos usuarios son los que tienen en el segundo
campo del fichero /etc/shadow con !!)\footnote{Este fichero sólo puede verse 
estando como root. Mirar formato en apéndice XXX}.

Hay que comprobar también que no existan cuentas sin contraseña y que la
robustez de las contraseñas usadas es adecuada. En el primero caso hay que 
repasar que el segundo campo del fichero /etc/shadow no esté vacio. En el
segundo hay que  asegurarse que el sistema de password que está en uso es md5.
Para ello el segundo campo de las cuentas debe de comenzar por \$1\$. Ojo, las
cuyo campo de password es  !! están correctas. Simplemente son cuentas que no
pueden usarse para hacer login en el sistema.

Por último puede comprobarse la robustez de las contraseñas con ayuda de un
programa con el \emph{John} el cual puede localizarse en
http://www.openwall.com/john/

Normalmente, se crea una cuenta para la administración del correo. Esta cuenta
recibirá los correos rebotados, los dirigidos al usuario root (Qmail nunca
entrega correo al root de la máquina), y aquellos alias especiales, que se
necesiten (como por ejemplo postmaster).

Si queremos que la cuenta se llame \emph{mailadmin} debe de crearse y ponerle
una clave con las siguientes órdenes:

\begin{quote}
	\bfseries{
		useradd mailadmin
		\newline
		passwd mailadmin
	}
\end{quote}

\subsubsection{Configurar el acceso}

Si la configuración elegida es tener dos interfaces de red, una puede usarse
para administración, y para el tráfico de correo desde dentro de una empresa,
con la otra interfaz abierta a Internet. Para acceder remotamente a la máquina
se va a usar OpenSSH. Normalmente a la máquina sólo debe de tener acceso
aquellos usuarios que deban administrarla, y ello no suele ser a través de
Internet. Lo mismo es aplicable para la interfaz web de administración, aunque
su configuración se tratará en el apartado de Apache.

Para cortar acceso al daemon de OpenSSH, llamado sshd, lo más sencillo es
cortar el puerto 22 TCP en el firewall del kernel. Por ejemplo, si sólo se
quiere que se acceda desde la subred 192.168.0.0/24, pues se utilizaría una
orden como:

\begin{quote}
/sbin/iptables  -A INPUT -p tcp --dport 22  -s ! 192.168.0.0/24  -j DROP
/etc/rc.d/init.d/iptables save
\end{quote}

La segunda orden guarda la regla añadida en los ficheros de configuración del
sistema. 

Para buscar más información sobre el filtrado en el firewall puede consultarse
la dirección web
\emph{http://www.iptables.org/documentation/HOWTO/es/packet-filtering-HOWTO.html}.


\subsection{Configuración de directorios y PATH}

Los programas se van a instalar en varios directorios. Para evitar tener que
recordar largas rutas, conviene tener a los mismos  de ejecutables en la
variable PATH del sistema.

Debe de crearse un directorio donde vamos a instalar alguno de los
programas que necesitemos. Así, los pasos a seguir:
\begin{enumerate}
\item Crear el directorio \textbf{/package} con las órdenes:
	\begin{quote}
		mkdir -p /package
		\newline
		chmod 1755 /package
	\end{quote}
\item Crear los directorios donde almacenaremos los logs de los diferentes
daemons. Para ello deben de crearse los siguientes directorios:

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
/var/log/qmail/qmail & La información de ejecución del qmail \\
/var/log/qmail/qmail-smtp & La información de ejecución de la
parte de qmail encargada de la gestión de SMTP \\
/var/log/qmail/pop3 & La información de daemon de POP3 \\
/var/log/qmail/imap & La información del daemon de IMAP \\
\hline
\end{tabular}
	
\item Introducir en el PATH (siempre que no estén ya) del sistema los directorios \textbf{/usr/local/bin} y
	\textbf{/var/qmail/bin}. Para ello:
	\begin{enumerate}	
		\item Editar el fichero \emph{/etc/profile} y al final añadir
			  las líneas:
				\begin{quote}
					PATH=\$PATH:/var/qmail/bin:/usr/local/bin
					\newline
					export PATH
				\end{quote}
		\item Editar el fichero \emph{/etc/csh.login} y al final la línea:
				\begin{quote}
				setenv PATH "\${PATH}:/var/qmail/bin:/usr/local/bin"
				\end{quote}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Quitar el MTA por defecto}


\section{Instalación de programas auxiliares}

\subsection{Daemontools}

La información sobre las daemontools pueden encontrarse en la página
\emph{http://cr.yp.to/daemontools.html}.  La última versión en el momento de
la escritura de este documento es la 0.76 y puede bajarse desde
\emph{http://cr.yp.to/daemontools/daemontools-0.76.tar.gz}. 

Para instalar seguimos los siguientes pasos:
\begin{enumerate}
	\item Copiar y descomprimir el fichero en el directorio \emph{/package}
	(se descomprime con la ayuda de tar  y gunzip: gunzip -c daemontools-0.76$|$
tar zvf -).
	\item Irse al directorio \emph{/package/admin/daemontools-0.76}  y
ejecutar \textbf{package/install}. 
\end{enumerate}

Con estos dos pasos debemos tener las daemontools instaladas y ejecutándose
(fácil de comprobar con ejecutando un comando como \emph{ps -ef $|$ grep svscan}
cuya salida debe ser similar a:

\begin{quote}
$[$terron@baldurgate$]$:admin$>$ps -ef $|$ grep svscan
\newline
root      1102     1  0 Dec13 ?        00:00:00 /bin/sh /command/svscanboot
\newline
root      1111  1102  0 Dec13 ?        00:00:00 svscan /service
\end{quote}

Ahora debe de crearse el directorio donde van a colocarse los diferentes
scripts de arranque:

\begin{quote}
mkdir -p /service
\newline
chmod 1755 /service
\end{quote}

\subsubsection{Una nota sobre los ficheros de logs}
El sistema de correo montado usa el programa multilog de las daemontools para
escribir los logs a disco junto con una fecha del momento en el que se
produjeron. Por defecto, el tamaño de los ficheros está limitado a 99999 bytes
y conserva los 10 últimos. Sin embargo esto puede que no sea suficiente para
sitios con mucho tráfico. Para ello, en los scripts que hagan uso de multilog
se usan dos variables para poder controlar el tamaño y el numero de ficheros
que se guardaran. Estas variables se llamaran MAXLOGSIZE y NUMLOG.


\subsection{ucspi-tcp}

La información referente a este paquete puede encontrarse en la página web
\emph{http://cr.yp.to/ucspi-tcp.html}.  La instalación de la misma puede
hacerse siguiendo los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
\item Comprobar la última versión del paquete y bajar las fuentes. La última 
versión en el momento de escritura de este documento es la 0.88. Puede bajarse
de \emph{http://cr.yp.to/ucspi-tcp/ucspi-tcp-0.88.tar.gz}.
\item Descomprimir y desempaquetar el archivo: gunzip -c ucspi-tcp-0.88.tar.gz
$|$ tar xvf -
\item Irse al directorio resultante (cd ucspi-tcp-0.88). Ejecutar \emph{make}.
Como root, ejecutar en dicho directorio \emph{make setup check} 
\end{enumerate}

Tras estos pasos tendremos las distintas utilidades instaladas en
\emph{/usr/local}.
\input{djbdns}
\input{qmail}
%\input{postgres}
\input{mysql}
\input{vpopmail}
\input{courier}
\input{util-mail}
\input{apache}
\input{webmail}
\input{administracion}
\input{intr-smtp}
\input{advanced}
\end{document}
