\section{Utilidades de mail}

En esta sección se hablará de como instalar algunas de las utilidades que nos
aportarán funcionalidad a todo el sistema: gestores de listas de correos y 
autoresponders.

\subsection{ezmlm}

Este es un software del mismo autor del qmail, que permite una fácil creación
de listas de correo. Permite que cada usuario sea capaz de crear una lista sin
tener que estar molestando a los administradores del sistema. 

\subsubsection{Instalación}

La última versión disponible es la 0.53, que puede bajarse de la url
\emph{http://cr.yp.to/software/ezmlm-0.53.tar.gz}. Los ficheros de
configuración por defecto son \emph{conf-qmail}, \emph{conf-bin} y
\emph{conf-man}, que indican donde está situado qmail, donde irán los binarios
del gestor de lista y donde irán las páginas de manual. En este trabajo se
quedará todo en su sitio por defecto. 

Para instalar el programa deben seguirse  los siguientes pasos:

\begin{itemize}
\item Descomprimir las fuentes, pasar al directorio resultante y compilar las
fuentes:
\begin{verbatim}
gunzip -c  ezmlm-0.53.tar.gz | tar xvf-
cd ezmlm-0.53
make
make man
\end{verbatim}
\item Como \emph{root}, instalar los binarios:
\begin{verbatim}
make setup
\end{verbatim}
\end{itemize}

\subsection{Autoresponder}

Este pequeño programa sirve para generar respuestas automáticas junto con
Qmail. 

\subsubsection{Instalación}

El programa puede bajarse de la url
\emph{http://www.inter7.com/devel/autorespond-2.0.2.tar.gz}. Necesita saber la
localización del directorio de Qmail. Sin embargo, como se está usando la
instalación por defecto, no es necesario modificar nada. El programa se
instalará por defecto en \emph{/usr/local/bin}.  Para instalarlo deben
de seguirse los siguientes pasos:
\begin{itemize}
\item Descomprimir las fuentes, cambiar al directorio resultante y compilar
las fuentes:
\begin{verbatim}
gunzip -c autorespond-2.0.2.tar.gz | tar xvf - 
make
\end{verbatim}
\item Como \emph{root}, instalar el programa
\begin{verbatim}
make install
\end{verbatim}
\end{itemize}
